%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bachelor's & Master's Thesis Template             %%
%% Copyleft by Artur M. Brodzki & Piotr Woźniak      %%
%% Faculty of Electronics and Information Technology %%
%% Warsaw University of Technology, 2019-2020        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[
    left=2.5cm,         % Sadly, generic margin parameter
    right=2.5cm,        % doesnt't work, as it is
    top=2.5cm,          % superseded by more specific
    bottom=3cm,         % left...bottom parameters.
    bindingoffset=6mm,  % Optional binding offset.
    nohyphenation=false % You may turn off hyphenation, if don't like.
]{eiti/eiti-thesis}

\langpol % Dla języka angielskiego mamy \langeng
\graphicspath{{img/}}             % Katalog z obrazkami.
\addbibresource{bibliografia.bib} % Plik .bib z bibliografią

\begin{document}

%--------------------------------------
% Strona tytułowa
%--------------------------------------
\EngineerThesis % Dla pracy inżynierskiej mamy \EngineerThesis
\instytut{Informatyki}
\kierunek{Informatyka}
\specjalnosc{Inżynieria Systemów Informacyjnych}
\title{
    Generowanie automatycznych podpowiedzi \\w środowiskach do programowania
}
\engtitle{ % Tytuł po angielsku do angielskiego streszczenia
    Generating code autocompletions for Integrated Development Environments 
}
\author{Rafał Lewanczyk}
\album{293140}
\promotor{dr inż. Paweł Zawistowski}
\date{\the\year}
\maketitle

%--------------------------------------
% Streszczenie po polsku
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\streszczenie \\
Uzupełnianie kodu jest funkcją odpowiedzialną za przewidywanie tego co chce, lub może napisać programista. Poprawnie 
działająca może w znaczący sposób wspomóc oraz uefektywnić jego pracę. Istnieje wiele podejść do tego 
problemu np. przy pomocy metod słownikowych lub parsowania na bieżąco pisanego kodu. 

W tej pracy omawiam podejście polegające na zastosowaniu metod uczenia
maszynowego. Generuje ono posortowaną według prawdopodobieństwa wystąpienia listę sugestii, które mogą zostać wykorzystane 
przez programistę w trakcie pracy nad programem. 

Opisuję badane przeze mnie architektury, oraz porównuję je pod względem skuteczności. Wymieniam 
również napotkane wyzwania. 

Końcowy model został wytrenowany na 9000 plikach w języku Python, pochodzących z publicznie dostępnych 
repozytoriów na serwisie GitHub, oraz oceniony na 4500 plikach. Jego skuteczność wyniosła 
\begin{math}68\%\end{math} dla 5 najlepszych predykcji, a średni czas odpowiedzi 18 ms. 

Model ten został zaimplementowany jako wtyczka do środowiska SublimeText 3. 
\slowakluczowe Uczenie maszynowe, autouzupełnianie, kod źródłowy

%--------------------------------------
% Streszczenie po angielsku
%--------------------------------------
\newpage
\abstract
Code autocompletion is a feature that offers suggestions for what a software developer may want 
to write. Correct suggestions improve efficiency of programmers job. There are a lot of forms 
of code autocompletion, for example using dictionary methods or parsing code online. 

In this paper, I propose approach for code autocompletion using machine learning. It generates 
ranked by its probabilities of occurrences list of suggestions, which can be used by software developer at edit time. 

I describe explored architectures and compare them to each other in order to select the best one. I 
also discuss challenges regarding this approach. 

The final model was trained using 9000 Python source files from publicly available repositories from service
GitHub and evaluated on 4500 files. The evaluation results in \begin{math}68\%\end{math}
accuracy for top 5 suggestions, and mean time of response resulted in 18 ms. 

The system is available as a plugin for integrated development environment SublimeText 3. 
\keywords Machine Learning, Autocomplete, Source Code 

%--------------------------------------
% Oświadczenie o autorstwie
%--------------------------------------
\cleardoublepage  % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{plain}
\makeauthorship

%--------------------------------------
% Spis treści
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\tableofcontents

%--------------------------------------
% Rozdziały
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{headings}

\input{tex/1-wstep}         % Wygodnie jest trzymać każdy rozdział w osobnym pliku.
\input{tex/2-podloze_pracy}    % Umożliwia to również łatwą migrację do nowej wersji szablonu:
\input{tex/3-metody} % wystarczy podmienić swoje pliki main.tex i eiti-thesis.cls
                            % na nowe wersje, a cały tekst pracy pozostaje nienaruszony.
\input{tex/4-eksperymenty}
\input{tex/5-implementacja-wtyczki}
\input{tex/6-podsumowanie}


%--------------------------------------------
% Literatura
%--------------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\printbibliography

%--------------------------------------------
% Spisy (opcjonalne)
%--------------------------------------------
\newpage
\pagestyle{plain}

% Wykaz symboli i skrótów.
% Pamiętaj, żeby posortować symbole alfabetycznie
% we własnym zakresie. Ponieważ mało kto używa takiego wykazu,
% uznałem, że robienie automatycznie sortowanej listy
% na poziomie LaTeXa to za duży overkill.
% Makro \acronymlist generuje właściwy tytuł sekcji,
% w zależności od języka.
% Makro \acronym dodaje skrót/symbol do listy,
% zapewniając podstawowe formatowanie.
% //AB
\vspace{0.8cm}
\acronymlist
\acronym{EiTI}{Wydział Elektroniki i Technik Informacyjnych}
\acronym{PW}{Politechnika Warszawska}

\listoffigurestoc     % Spis rysunków.
\vspace{1cm}          % vertical space
\listoftablestoc      % Spis tabel.
\vspace{1cm}          % vertical space
\listofappendicestoc  % Spis załączników

% Załączniki
% \newpage
% \appendix{Nazwa załącznika 1}
% \lipsum[1-8]

% \newpage
% \appendix{Nazwa załącznika 2}
% \lipsum[1-4]

% Używając powyższych spisów jako szablonu,
% możesz tu dodać swój własny wykaz bądź listę,
% np. spis algorytmów.

\end{document} % Dobranoc.
